# UTF. Что? Зачем? И как?

Unicode - это сложная система, созданная с целью предоставить людям возможность работы с любой письменностью: от древних “мёртвых” языков до современных Эмодзи. Чтобы понять Unicode, нужно иметь представления о письменностях и их особенностях, но для разработки проектов начального уровня это излишне.

## Немного истории

Прежде чем рассматривать UTF, вспомним, что такое кодировка, и зачем она нужна. Кодировка это способ представления символов, понятных людям, в памяти компьютера с помощью битов (0 или 1). Так как компьютерной памяти изначально было мало, то самая первая кодировка ASCII была 7 битной, которая содержала все основные символы (цифры, знаки, прописные и заглавные буквы английского алфавита, управляющие символы (например, **ESC** и **DELETE**)). Эти основные символы заняли 127 позиций.

Но одна кодировка не могла удовлетворить все нужды. Есть символы, которые похожи в разных алфавитах (латинская “**E**” и русская “**Е**”), но есть уникальные буквы (“**Ы**” и “**Ж**”), поэтому те, кто страдал от “недостатка символов” в кодировке, сделали свою. Так начали появляться новые кодировки, которые использовали остальные 128 знаков. 

Так было создано огромное количество новых кодировок для разных языков, и тут люди столкнулись с проблемой декодирования. То есть при отправке файла на компьютер с другой кодировкой символы от 128 до 255 могли некорректно открыться. Поэтому выхода было два: первый, при отправке прикреплять кодировку к информации (это только бы усложнило жизнь отправкой дополнительной информации при скорости 2,5 кб/с в 1990 г), второе, придумать единую кодировку. 

Вот так и появилась Unicode Transformation Format. Для начала нужно указать, что сам по себе Unicode - стандарт, а вот UTF-8, UTF-16 - кодировки. В настоящее время в Unicode стандарте более 100 000 символов, а в UTF-16 есть возможность представления более 2^20 символов (1 112 064).

Хоть и UTF-8 был разработан ещё в 1992 году, он до сих пор не полностью закрепился в цифровых системах. Я думаю, кто-то помнит, как пытались побольше найти информации по программе курса, и при копировании “Продольные плазменные волны” из PDF получали “Ïðîäîëüíûå ïëàçìåííûå âîëíû”. Так и принтер не всегда корректно печатает файл, если его кодировка отличается от файловой.

## Основные принципы

Самый главный принцип в чётком разграничении между символами, их представлении в цифровой памяти и отображении на экране. То есть каждому символу в Unicode соответствует неотрицательное число, которое называется кодом (позицией). 

В итоге любой текст можно закодировать в виде последовательности Unicode: 

“**ЙОД**” = (U+0419, U+041E, U+0414). 

Получаем на выходе связь трёх разных свойств: графический символ, код и байтовое представление, поэтому на любом ПК Unicode будет прочитан одинаково.

## Кодовое пространство

Пространство Unicode содержит 1 114 112 позиций (от 0x0 до 0x10FFFF), в версии 12.1 присвоены 137 994 и включает 150 письменностей (на май 2019). Всё пространство поделено на 17 частей (только 6 занято), называемые плоскостями. Если придётся разрабатывать текстовый редактор, то он должен корректно поддерживать не только базовую многоязыковую плоскость, но и, например, символы Эмодзи :ok_hand:.

## UTF-8 и UTF-16

При сохранении текстовой информации нужно закодировать Unicode символы в последовательность байт. Стандарт Unicode состоит из кодировок UTF-8, UTF-16 и UTF-32, позволяющие закодировать все возможные позиции, а конвертация между ними происходит без потерь. 

Но стоит вспомнить, что однобайтные кодировки всё ещё популярны (так как обычно программа работает с текстом, состоящим из одного языка), и зачастую можно найти таблицы соответствия Unicode кода к символу из другой кодировки, например, cp1251, поэтому эти кодировки обладают обратной совместимостью с UTF.

Самое большое распространение в интернете из Unicode кодировок получила UTF-8, так как она наиболее экономна и легко совместима с ASCII. Символы семибитной ASCII кодируются таким же одним байтом в UTF-8. Но символы более редких письменностей кодируются от двух до четырёх байт. Переменная длина кода для символа в UTF-8 представляет определённую сложность. 

Если по сети отправляется HTML-страницу с кириллицей, то разные кодировки будут весить по разному. Например, [стартовая страница Habr'а](https://habr.com/ru/) в UTF-8 140 Кб, а в UTF-16 258 Кб. А если использовать стандартную кириллическую кодировку Windows (win-1251), то страница весит 11 Кб.

Для сохранения информации в приложениях обычно используют UTF-16 из-за простоты и того, что символы основных письменностей занимают один 16-битный квант. Так, например, Windows использует UTF-16.

Рассмотрим алгоритмы Unicode кодирования отдельного символа. 

### Алгоритм UTF-8:

1. Проверка символа на диапазон (определить количество нужных байтов, от 1 до 4).

2. Если код менее 128, то добавляем его к результату без изменений (кодировка соответствует ASCII).

3. Если код менее 2048, то :

   - к первым 5 битам добавим 0xC0 = первый байт,

   - к последним 6 битам добавим 0x80 = второй байт, 

   - конкатенируем и добавляем к результату.

4. Таким же алгоритмом можно работать и с большими кодами, но с символами за U+FFFF придётся переходить к UTF суррогатам (символы, которые записываются большим количеством слов).





### Алгоритм UTF-16:

1. Проверка символа на диапазон (значения от 0x0 до 0xFFFF кодируются двумя байтами, но для значений от 0xD800 до 0xDFFF используются “суррогатные пары” - символы, требующие два 16-битных слова).
2. Символы до 0xFFFF записываются без изменений (за исключением промежутка "суррогатных пар").
3. Для символов в следующем диапазоне (от 0x1000016 до 0x10FFFF) вычитается 0x10000. Получаем значение от 0x0 до 0xFFFF. Этот код помещаем в 20-ти битную сетку.
   - Первые 10 бит складываем с 0xD800 и переводим в первое слово.
   - Последние 10 бит суммируем с 0xDC00 и переводим во второе слово.

## Выжимка по Unicode

- Unicode чётко разграничивает символ, его представление в памяти и отображение на экране.
- Unicode-символ может быть не только типичным знаком, цифрой, буквой или иероглифом (**!**, **8**, **Y**, **好**), в данном случае этот символ лишь установленная связь кода, байтов и графического отображения.
- Пространство Unicode содержит 1 114 112 позиций (от 0x0 до 0x10FFFF). Конвертация между разными UTF кодировками происходит без потерь.
- Конвертация между разными UTF кодировками происходит без потерь. 
- Однобайтные кодировки позволяют закодировать часть спектра Unicode, если нужно работать с одним языком.
- Кодировки UTF-8 и UTF-16 обладают переменной длиной, первая от 1 до 4 байт, а вторая 2 или 4 байта.
- Внутренний формат хранения текста в приложении может быть любым, если корректно работает со всем кодовым пространством Unicode и нет потерь.

## Что же выбрать?

#### Основные плюсы UTF-8:

- Основные символы из ASCII совпадают с US-ASCII, то есть переход к UTF-8 обладает обратной совместимостью.
- Нет нулевых байтов, что влечёт обратную совместимость при использовании строк с нулевым символом (представление строк в виде массива символов, который заканчивается на первом встреченным NUL символом или 0x00).
- UTF-8 не зависит от порядка байтов, поэтому нет проблемы big-endian.

#### Минусы UTF-8:

- Есть множество символов, имеющих разную длину, что тормозит индексирование по кодовым точкам.
- Несмотря на отсутствие зависимости от порядка байтов, иногда UTF-8 содержит спецификацию для обозначения кодировки, что нарушает совместимость с ASCII. 

#### Плюсы UTF-16:

- Базовые многоязычные плоскости (латынь, кириллица, китайский язык и японский язык) представлены двумя байтами, что при отсутствии других символов, ускоряет индексирование.
- Даже в присутствии символов из двух 16-битных слов общая длина кратна двум, поэтому можно пользоваться 16-разрядный char.

#### Минусы UTF-16:

- Множество нулевых байтов в US-ASCII строках, следовательно потери памяти.
- Важно знать “суррогатные” пары и правильно работать с ними.
- Переменная длина влечёт замедление индексирования, хотя UTF-8 ещё медленнее.

## В сухом остатке

В итоге, UTF-16 больше подходит для представления в цифровой памяти, а UTF-8 лучше показывает себя для хранения текстовых файлов и отправки по сети.